\subsection{Zeitentwicklung, Schrödingerbild, Heisenbergbild}

\paragraph*{Schrödinger-Gleichung \& Zeitentwicklungsoperator:}

\begin{align}
\im \hbar \frac{d}{dt} \ket{\psi(t)} &= \op{H} \ket{\psi(t)} = \op{H} \op{U}(t)\ket{\psi(0)} \\
\Rightarrow \im \hbar \frac{d \op{U}}{dt} &= \op{H} \op{U} \\
\text{mit der Lösung} \\
\op{U}(t) &= e^{-\frac{\im}{\hbar}\op{H}t}
\end{align}
falls $\op{H}$ nicht explizit zeitabhängig ist. Falls doch: $\op{U}(t)$ etwas komplizierter.
\\
Für ein Teilchen normalerweise

\begin{equation*}
\op{H} = \op{H}  \left( \left\{\op{x_i}, \op{p_i} \right\},t \right) 
\end{equation*}
Hierbei ist $t \neq 0$ nur wenn externe zeitabhängige Felder betrachtet werden. 


\paragraph*{Messbar: Dynamik von Erwartungswerten/Martixelementen}

\begin{align*}
\Braket{\varphi(t) | \op{A} | \psi(t)} &= \braket{\varphi(0) | \underbrace{e^{\im \frac{t}{\hbar}\op{H}}}_{\opd{U}(t)} \op{A}\underbrace{e^{-\im \frac{t}{\hbar}\op{H}}}_{\op{U}(t)} | \psi(0)} \\
&\equiv \braket{\varphi(0) | \op{A}_{\text{H}}(t) | \psi(0)} 
\end{align*}

Dabei nennt man den Operator $\op{A}_{\text{H}}(t)$ im Heisenbergbild.

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} & {\text{Schrödinger Bild}} & {\text{Heisenberg Bild}} \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Zustände & Zeitabhängig $\ket{\psi(t)}$ & Zeitunabhängig $\ket{\psi(0)}$ \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} Operatoren & Zeitunabhängig $\op{A}$ & Zeitabhängig $\op{A}_{\text{H}}(t)$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\paragraph*{Zeitabhängigkeit von Operatoren im Heisenbergbild gehorcht einer Bewegungsgleichung:}

\begin{align*}
\frac{d}{dt} \op{A}_{\text{H}} &= \frac{d}{dt} \left( \opd{U}(t) \op{A} \op{U}(t) \right)\\
&= \frac{\im}{\hbar} \left( \opd{U}(t)\op{H} \right)\op{A} \op{U}(t) + \opd{U}(t)\frac{\partial \op{A}}{\partial t} \op{U}(t) - \frac{\im}{\hbar} \opd{U}(t) \op{A} \op{H} \op{U}(t) \\
&= - \frac{\im}{\hbar}\opd{U}(t)\left[\op{A}, \op{H} \right] \op{U} + \opd{U}(t) \frac{\partial \op{A}}{\partial t}\op{U}(t)\\
\text{oder:} \quad \im\hbar \frac{d}{dt}\op{A}_{\text{H}}(t) &= \left[ \op{A} , \op{H} \right]_{\text{H}} + \im \hbar \left(\frac{\partial \op{A}}{\partial t} \right)_{\text{H}}   
\end{align*}

\paragraph*{Kommutator umschreiben:}

\begin{align*}
\left[ \op{A}, \op{H} \right]_{\text{H}} &= \opd{U}\op{A}\op{H}\op{U} - \opd{U}\op{H}\op{A}\op{U} \\
\left[ \op{A}, \op{H} \right]_{\text{H}} &= \left[ \op{A}_{\text{H}} , \op{H}_{\text{H}}  \right]  
\end{align*}

Wenn $\op{H}$ nicht explizit zeitabhängig ist
\begin{equation}
\op{H}_{\text{H}} = e^{\im \frac{\op{H}t}{\hbar}} \op{H} e^{-\im \frac{\op{H}t}{\hbar}} = \op{H},
\end{equation}
sonst ist im Allgemeinen $\left[ \op{H}(t), \op{H}(t') \right] \neq 0$

\paragraph*{Ehrenfest-Theoreme (§ 68)}
Standart-Hamiltonian: $\op{H} = \left( \left\{ \op{x}_{\text{i}} \right\}, \left\{ \op{p}_{\text{i}} \right\} \right)$

\begin{align}
\label{felix_82_1}
\Rightarrow \left[ \op{x}_{\text{i}}, \op{H}  \right]_{\text{H}} = \im \hbar \frac{d}{dt}\op{x}_{\text{iH}}(t) = \im \hbar \left( \frac{\partial \op{H}}{\partial \op{p}_{\text{i}}} \right)_{\text{H}} \\
\label{felix_82_2}
\Rightarrow \left[ \op{p}_{\text{i}}, \op{H}  \right]_{\text{H}} = \im \hbar \frac{d}{dt}\op{p}_{\text{iH}}(t) = -\im \hbar \left( \frac{\partial \op{H}}{\partial \op{x}_{\text{i}}} \right)_{\text{H}}
\end{align}
Für die Herleitung siehe \glqq 150520\_tafel.pdf\grqq{} Seite 4f. Die Herleitung ist nicht sonderlich schwer aber nicht Zielführend für eine Zusammenfassung.

Die Observable im Heisenbergbild erfüllen Bewegungsgleichungen, die formal identisch mit den klassischen Hamilton-Bewegungsgleichungen sind.
\\
Physikalisch beinhalten sie aber mehr! Werden die Erwartungswerte von (\ref{felix_82_1}) und (\ref{felix_82_2}) gebildet hängen die rechten Seiten nicht nur noch von den klassischen $<\op{x}_{\text{i}}>$ und $<\op{p}_{\text{i}}>$ ab.
\\
Eine Dimension: $\op{H} = \frac{\op{p}^2}{2m} + V(\op{x})$

\begin{align*}
\frac{d}{dt} \braket{\op{x}} &= \frac{\braket{\op{p}}}{m} \text{, unproblematisch}\\
\frac{d}{dt} \braket{\op{p}} &= \braket{\frac{\partial V}{\partial \op{x}}}\\
\frac{\partial V}{\partial \op{x}} &= V'(\braket{\op{x}}) - \underbrace{\braket{\op{x}- \braket{\op{x}}}}_{= 0} V''(\braket{\op{x}}) - \frac{1}{2} V'''(\braket{\op{x}}) \underbrace{\braket{\left( \op{x} - \braket{\op{x}} \right)^2}}_{\braket{\op{x}^2}-\braket{\op{x}}^2 \text{ Unschärfe}} + ...
\end{align*}
Wenn $V'''$ und höhere Ableitungen verschwinden, erfüllen $<\op{x}>$ und $<\op{p}>$ die klassischen Bewegungsgleichungen streng! Beispiel: Harmonischer Oszillator!
\\
Ansonsten ist die klassische Beschreibung gut, wenn gilt 
\begin{equation*}
 \left\vert \frac{V'(\braket{\op{x}})}{V'''(\braket{\op{x}})} \right\vert \gg \braket{\op{x}^2} - \braket{\op{x}}^2
\end{equation*}
Beachte: Die Unschärfe wächst häufig mit der Zeit an ($\rightarrow$ Gaußpaket).










